\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Prática de Circuitos Eletrônicos 1 (119148)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
 I. Grandezas elétricas e conceitos básicos de circuitos elétricos.
 \\
 II. Elementos armazenadores de energia
 \\
 III. Leis de Kirchhoff e circuitos resistivos.
 \\
 IV. Funções singulares: degrau unitário, rampa unitária, impulso.
 \\
 V. Métodos de resolução: análise nodal e análise de malhas.
 \\
 VI. Transformada de Laplace: Análise de transitórios e em regime permanente senoidal.
 \\
 VII. Técnicas de análise: superposição, transformação de fontes, equivalentes Thevenin e Norton 
 \\
 VIII. Diodo ideal e Amplificadores Operacionais.
 \\
 IX. Equivalentes Thevenin e Norton
 \\
 X. Circuitos de 1ª e 2ª ordens.
 \\ 
  
\textbf{Programa} \\

1. Noções de métodos experimentais: Estrutura de um relatório técnico.  Códigos e nomenclatura de componentes reais. Uso de simuladores em circuitos analógicos. Práticas com o simulador.
 \\
 2. Práticas de grandezas Elétricas: Tensão elétrica e diferença de potencial. Corrente elétrica. Potência elétrica e convenção de sinal. Noções de impedância e admitância elétrica.
 \\
 3. Práticas de conceitos básicos de circuitos: Limitações da teoria de circuitos, circuitos lineares e invariantes no tempo. Fontes de tensão e de corrente: ideais e reais, independentes ou controladas. Lei de Ohm e impedância resistiva; resistores ideais e reais. Chaves e interruptores. Referência de 0V e caminho de retorno.
 \\
 4. Práticas de leis de Kirchhoff: Lei de Kirchhoff das Tensões. Lei de Kirchhoff das Correntes.
 \\
 5. Práticas de circuitos resistivos: Associação em paralelo e divisor de corrente. Associação em série e divisor de tensão, com ou sem resistor de carga. Resistência equivalente. Conversão $\Delta$-Y ou $\Pi$-T. Medições em circuitos: voltímetro, amperímetro e Ponte de Wheatstone.
 \\
 6. Práticas de métodos de resolução: Análise nodal. Análise de malhas.
 \\
 7. Práticas de técnicas de análise: Teorema da Superposição. Transformação de fontes. Equivalente Thevenin e Equivalente Norton.
 \\
 8. Práticas de elementos armazenadores de energia: Capacitores e indutores: equações do capacitor/indutor ideal; associações em série e em paralelo; energia acumulada; condições iniciais.
 \\
 9. Práticas de transformada de Laplace em circuitos: Frequência complexa. Definição e propriedades da Transformada de Laplace. Funções singulares: degrau, rampa e impulso: definições e principais usos em circuitos. Principais pares de transformada de Laplace. Leis e teoremas de circuitos no domínio da frequência. Impedâncias complexas com ou sem energia acumulada. Impedâncias em série e em paralelo. Função de transferência. Respostas ao degrau e ao impulso. Equacionamento de circuitos e resolução por expansão em frações parciais. Regime permanente senoidal como caso especial da Transformada de Laplace. Fasores e diagramas fasoriais monofásicos. Equacionamento e resolução de circuitos por fasores.
 \\
 10. Práticas de diodos: Diodo ideal e queda de tensão constante. Principais topologias: limitadores, grampeadores e ceifadores. Circuitos retificadores de meia onda e onda completa.
 \\
 11. Práticas de amplificadores operacionais (Amp Op): Definição de amplificador e ganho de potência. Ganho de tensão e ganho de corrente. Decibel e valor eficaz. Saturação e eficiência do amplificador. Entradas em modo comum e modo diferencial. Impedância de entrada e impedância de saída. Amp op ideal: conceitos; principais topologias (inversor, não-inversor, seguidor de tensão, somador ponderado, amplificador de instrumentação, conversor de resistência negativa, integrador, diferenciador, retificadores de precisão). Amp op real: apresentação dos conceitos de offset (tensão e corrente), CMRR, PSRR, slew rate. Análise de circuitos com ganho finito, saturação, offset e CMRR.
 \\
 12. Práticas de ircuitos de 1ª e 2ª ordens: Ordem de um circuito. Obtenção da equação diferencial de um circuito. Tipos de resposta. Resposta natural de circuitos RC e RL. Constante de tempo. Resposta natural de circuitos de 2ª ordem. Equação característica; atenuação e amortecimento; frequências (natural e amortecida) de oscilação. Respostas forçada e completa de circuitos de 1ª e 2ª ordens.
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Richard C. Dorf e James A. Svoboda. Introdução aos Circuitos Elétricos. LTC, 8ª ed., 2012.
 \\
- Behzad Razavi. Fundamentos de Microeletrônica. LTC, 1ª ed., 2010.
 \\
- Adel S. Sedra e Kenneth C. Smith. Microeletrônica. Prentice Hall, 5ª ed., 2007.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- James W. Nilsson e Susan A. Riedel. Circuitos Elétricos. Prentice Hall 8ª ed., 2009.
 \\
- Robert L. Boylestad e Louis Nashelsky. Dispositivos Eletrônicos. Prentice Hall, 8ª ed., 2007.
 \\
- Albert Malvino e David J. Bates. Eletrônica Volume 1. McGraw Hill, 7ª ed., 2008.
 \\
- Paul Horowitz e Winfield Hill. The Art of Electronics. CUP, 2ª ed., 1989.
 \\
- Kraig Mitzner. Complete PCB Design using OrCAD Capture and PCB Editor, Newnes, 1ª ed., 2009.
 \\

\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
MAT 113301 Equações Diferenciais 1 OU MAT 113042 Cálculo 2 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

